{"title": "Hỏi đáp: ọc sữa giật mình", "question": "Xin chào bác sĩ. Con em hiện tại được 1 tháng 20 ngày cân nặng 4.7kg lúc sanh cân nặng 3,5kg. Bé bú ít, thường thì khoảng 80ml/lần bú, bé bú như vậy là ít phải không bác sĩ? Bé hay bị ọc sữa (1 hoặc 2 lần/ngày) và bị giật mình nhiều. Do sữa mẹ ít nên em cho bé bú kèm thêm sữa công thức similac, lúc bé bú sữa công thức thì chậm tiêu và hay ọc hơn sữa mẹ, em đã cho bé uống được 10 ống canxi và Vitamin D3 B.O.N một ống loại 6 tháng uống một lần.Xin bác sĩ giúp em, làm thế nào để cải thiện tình trạng cho bé đừng ọc sữa và chứng giật mình, đồng thời em cũng muốn đổi sữa cho bé nhưng không biết có được không, nếu được thì xin bác sĩ cho em biết phải uống loại sữa nào để thích hợp với bé?", "answer": "Chào bạn,,Lượng sữa tối thiểu bé phải bú mỗi ngày là 150ml nhân với cân nặng. Nếu bé bú mỗi 3 giờ một lần thì lượng sữa bé cần bú ít nhất là 88 mL. Phản xạ giật mình của bé là bình thường, sẽ hết khi bé khoảng 3-4 tháng tuổi. Nếu bé chỉ ọc sữa 1-2 lần/ngày và không ảnh hưởng đến việc lên cân của bé thì bạn chỉ cần vác đứng bé lâu hơn sau khi bú (tối thiểu 20 phút) và cho bé nằm ở tư thế vai và đầu cao hoặc nằm gối chống trào ngược. Bạn nên cho bé bú mẹ thường xuyên hơn và mẹ uống nhiều sữa hơn để tăng lượng sữa mẹ vì sữa mẹ mới mau tiêu hóa, giảm ọc sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu dài", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em sinh mổ được 2,4 kg đến nay tròn 1 tháng 5 ngày. Hôm bé được 25 ngày em có cân thì bé lên được 3,6kg. Từ lúc sinh đầu bé có hơi thuôn dài, cho đến giờ vẫn chưa tròn lại. Bé nhà em như vậy có bình thường không ạ? em được biết là giờ có hội chứng dị tật hộp sọ gì đó nên hơi lo lắng.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám mới chẩn đoán chính xác được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-dai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh đau bụng", "question": "Thưa bác sĩ, bé gái nhà tôi hiện nay được 1 tháng 13 ngày tuổi. Khoảng 10 ngày trở lại đây cháu có hiện tượng khó chịu khi ngủ, không sâu giấc, được 1 lát là gồng người kèm theo những tiếng è è, gằn giọng. Trước khi xì hơi hay đi tiêu cháu cũng có biểu hiện như thế 1 lúc. Bé è è nhiều như thế có phải bị gì về hô hấp không ạ? Cảm ơn Bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé trong độ tuổi này ngủ từng giấc ngắn và không sâu giấc như người lớn. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng và uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bé không có vấn đề về hô hấp nếu không có ho, khò khè, thở nhanh, thở khó, chảy mũi…,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-dau-bung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng và chế độ cho bé 8 tháng", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em đang bước qua tháng thứ 8. Bé bắt đầu ăn dặm từ tháng thứ 6 và em cho bé ăn bột, em cảm thấy bé ngán bột và em đang tìm hiểu cách nấu cháo cho bé để có thể ngon miệng hơn, xin bác sĩ hãy tư vấn giúp em bé 8 tháng có thể ăn những gì và chế độ ăn cho bé như thế nào là hơp lý để phù hợp với dinh dưỡng ở độ tuổi của bé!Em cho bé ăn như sau: – 8h bé ăn 1 lần cháo khoảng 120ml, – 9h bú mẹ – 11h30 bú sữa công thức khoảng 120ml – 13h bú mẹ – 17h ăn 1 lần cháo 120ml – 19h bú sữa công thức 90ml – 21 bú mẹ và ngủ. Cách nấu cháo của bé như sao: em chia thành 4 nhóm: – nhóm đạm : heo, bò , gà – nhóm rau : bí ngô, củ dền, cà rốt, khoai tây, khoai lang, súp lơ xanh, trắng, rau lá các loại. Nhóm bột là cháo em nấu nhừ không xoay. Nhóm béo em dùng loại dầu ăn của bé. Thay đổi mỗi bữa ăn là mỗi loại thực phẩm khác nhau, cháo em ninh nhừ không dùng máy xoay, cho bé ăn từ loãng đến đặc, từ mềm đến có hạt.Còn 1 đều là bé em là bé gái gần 8 tháng đã hơn 10kg rưỡi rồi như vậy có phải dư cân không nếu nấu cháo cho bé ăn dinh dưỡng nhiều quá có thể khiến bé béo phì không? Xin cám ơn.", "answer": "Chào em,,Em bé là trai hay gái? Lúc sanh ra được mấy kg?, + Nếu bé trai: 8 tháng được 10kg là bình thường., + Nếu bé gái: 8 tháng được 10kg là nặng hơn so với tháng tuổi.,Trẻ < 12 tháng, em cố gắng duy trì sữa mẹ, nếu không đủ sữa mẹ thì mới nghĩ đến sữa công thức. Cách em cho bé ăn dặm là đúng rồi. Ăn bột vừa phải là tốt, vì nếu ăn nhiều chỉ làm tăng cân, gây béo phì. Nên cho trẻ khám định kỳ để điều chỉnh chế độ ăn phù hợp với trẻ và dự phòng trẻ thiếu vi chất khi dưới 2 tuổi.,Thân mến,,BS. Võ Thị Đem\nKhoa Dinh dưỡng – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-va-che-do-cho-be-8-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chich ngừa các nhiễm trùng do phế cầu", "question": "Kính gửi bác sĩ. Bé nhà tôi được 10 tuần tuổi, tôi đưa bé đi chích vacxin nhiễm trùng do phế cầu thì được tư vấn là 12 tháng mới chích trong khi thông tin từ các nguồn tài liệu tôi đã tham khảo thì chích được cho trẻ từ 6 tuần. Vậy thông tin nào là chính xác thưa bác sĩ? Vacxin này có tác dụng phụ thế nào và chích mấy mũi? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin Synflorix ngừa các bệnh lý nhiễm trùng do phế cầu gây ra và có thể tiêm từ 6 tuần tuổi đến 5 tuổi. Tùy từng độ tuổi sẽ có lịch tiêm phù hợp, tiêm càng sớm thì số mũi tiêm càng nhiều. VD: tiêm trước 6 tháng tuổi sẽ tiêm tổng cộng 4 mũi, trước 12 tháng tuổi sẽ tiêm tổng cộng 3 mũi, từ 12 tháng tuổi trở đi sẽ tiêm tổng cộng 2 mũi. ,Vắc-xin này có tác dụng phụ hay gặp là sốt, sưng, đau, đỏ tại vết chích, bứt rứt, chán ăn, chóng mặt; các tác dụng phụ ít gặp hơn là tiêu chảy, ói, ngưng thở, buồn nôn, đau đầu, khóc bất thường, Phản ứng dị ứng nặng rất hiếm (< 1 trường hợp/ 10.000 liều). Phản ứng sốc phản vệ có thể xảy ra nếu cơ địa dị ứng nặng với thuốc. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cac-nhiem-trung-do-phe-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho trẻ 7 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em được 7 tháng tuổi, nhưng chưa biết ngồi, chỉ lật với trườn được 1 ít, cân nặng 7kg. Em cho bé ăn cháo được nửa tháng, cháo rây, ngày 3 bữa, mỗi bữa nửa chén, pha từ loãng đến đặc, nay bé ăn được hơi sệt sệt. Cân nặng có đạt không ạ hay là bé quá, vì so với bé gái cùng tháng thì con em nhìn có tí xíu à? Và sao bé chậm ngồi với bò ạ? Liệu bé có bị thiếu canxi và còi xương không? Rất mong nhận hồi đáp của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng trong giới hạn bình thường nhưng nếu cân nặng thêm khoảng 600g nữa thì sẽ trông tròn trịa hơn. Thức ăn chính trong độ tuổi trước 12 tháng là sữa. Cháo và trái cây, phô-mai…chỉ là ăn dặm, tức là để tập cho bé có kỹ năng nhai, bốc, làm quen với muỗng, chén và làm quen với đa dạng thức ăn chứ không phải là thức ăn chính. Vì vậy, bạn không nên ép bé ăn nhiều vì bé cũng sẽ không hấp thu được hết mà còn dễ làm bé bị “bệnh sợ ăn”. Bạn nên tăng lượng sữa cho bé. Muốn biết tại sao bé chậm ngồi, bò hoặc có bị còi xương không thì phải đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-tre-7-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi là bé gái, sinh được 3kg, hiện nay bé được 1,5 tháng và cân nặng là 4,4 kg. Lúc sinh ra bé bị Nhiễm trùng sơ sinh và đã được điều trị khỏi. Bé hay khóc, ngủ không ngon giấc, khi ngủ hay giật mình. Mỗi lần như vậy, bé có những cơn khóc thét, co cứng toàn thân, đỏ mặt, cơn khóc kéo dài và có thể nhiều giờ hoặc suốt đêm. Càng dỗ, càng ru, càng cho bú, trẻ càng khóc nhiều. Bế bé trên tay thì bé ngủ ngon giấc hơn, nhưng để bé xuống giường thì bé dễ giật mình, khóc thét, rất khó dỗ bé nín. Bé bú mẹ hoàn toàn và bú ít, mỗi lần bú khoảng 60ml, và bú 8-9 lần mỗi ngày. Lúc mang bầu tôi uống calxium bác sĩ kê rất đầy đủ, sinh xong đến hiện nay tôi vẫn tiếp tục uống calxium vậy cho tôi hỏi bé có phải bị thiếu vitamin D hay canxi gì không? Và cách bố sung như thế nào?", "answer": "Chào bạn,,Lượng canxi bạn uống khi mang thai giúp hình thành hệ xương của bé. Sau khi sinh, cần phải tiếp tục bổ sung canxi cho bé qua chế độ ăn để đáp ứng nhu cầu hàng ngày của bé. Để có thể hấp thu được canxi trong sữa thì phải có đủ vitamin D. Vitamin này được cung cấp qua chuyển đổi tiền chất ở da khi phơi nắng sáng và qua thuốc uống (400 UI mỗi ngày). ,Để bé ngủ ngon, trước hết, môi trường phòng ngủ phải phù hợp. Nghĩa là nhiệt độ khoảng 26 độ, thoáng, tắt hết đèn, yên tĩnh. Thứ hai, bạn cần tập cho bé phản xạ đi ngủ. Mỗi tối, đến đúng giờ là bạn cho bé tắm nhanh hoặc lau người bằng nước ấm, massage nhẹ nhàng bằng dầu massage có mùi nhẹ dịu, vô giường hát ru hoặc kể chuyện, đọc thơ. Không cần bé phải hiểu nội dung, không cần phải hay, quan trọng là bé được nghe giọng nói êm dịu, có âm điệu lên xuống. Mỗi bước bạn thực hiện trong 10 phút. Bạn có thể cho bé ôm gối ôm, hoặc nằm nghiêng trên giường và bạn ôm nhẹ bé vào lòng. Không bế bé để ru ngủ vì khi đặt xuống bé sẽ thức dậy, cần tập cho bé tự ngủ. Thứ ba, cần đảm bảo bé đủ no và mặc quần áo thoáng mát, rút mồ hôi vì đói bụng hoặc bí hơi cũng làm bé khó ngủ. Bạn nên kiên trì tập cho bé. Lúc đầu, bé sẽ khóc nhiều nhưng sau đó sẽ giảm dần và sẽ biết cách tự ngủ khi buồn ngủ, không cần phải dỗ nữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-canxi-22594/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu vitamin d", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh được 3,4kg, đến nay được 1,5 tháng (sau 1 tháng bé tăng 1,1 kg). Trong tháng bé chịu ngậm vú mẹ và ngủ 2 – 3 tiếng mới dậy/lần. Nhưng bây giờ bé không chịu ngậm vú mẹ, chỉ chịu ngậm bình nên em phải vắt ra để sẵn. Em tập nhiều cách nhưng bé vẫn không chịu bú mẹ lại, mỗi cữ bú từ 100 – 110ml là bé ngủ. Mấy ngày nay bé ngủ không thẳng giấc, 1 tiếng là vặn mình, đỏ cả mặt, mỗi lần như thế em lại đút bình cho bé bú. Bé chịu bú được một lúc, vỗ nhẹ ở lưng lại ngủ tiếp, nhưng cứ 1 tiếng lại lặp lại như vậy một lần. Hằng ngày em vẫn cho bé tắm nắng 20 – 30 phút. Xin hỏi bác sĩ có phải bé thiếu vitamin D không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-vitamin-d-22600/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh ngày 30/10/2015 đến ngày 25/11/2015 bé có lịch tiêm vắc xin lao nhưng tuần trước bé có bị viêm da mũ nhưng đã hết và hôm nay (ngày 23/11/2015) bé có dấu hiệu bị sốt nhẹ vậy có tiêm ngừa được không? Nếu tiêm không được thì tháng sau tiêm có được không ạ và tiêm 1 mũi lao thôi hay có thể tiêm cùng lúc với mũi vắc xin 5 trong 1 vì theo em tìm hiểu thì trẻ từ 2 tháng tuổi sẽ tiêm vắc xin 5 trong 1. Mong nhận được sự tư vấn của bác sĩ, xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé không được tiêm vắc-xin khi đang bị bệnh. Khi nào bé khỏe thì bạn cho bé đi tiêm ngừa lao. Khi 2 tháng tuổi bé sẽ tiêm vắc-xin Quinvaxem và uống vắc-xin ngừa bại liệt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-22601/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ vặn mình nhiều và hay duỗi thẳng chân", "question": "Em sinh mổ lần 2 ngày 3.11.2015 bé gái 2.8kg. Bé rất hay vặn mình và khóc rên rỉ, khi vặn mình bé lại hay duỗi thẳng 2 chân. Bác sĩ cho em hỏi là do bé thiếu canxi hay sao ạ? Hiện em cho bé uống sữa mẹ và sữa công thức. Rất mong nhận được phản hồi từ bác sĩ. Em rất cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé trong độ tuổi này có cử động vặn mình là bình thường. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng và uống 400 UI vitamin D mỗi ngày để phòng ngừa còi xương.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-van-minh-nhieu-va-hay-duoi-thang-chan/"}
